---
title: Maven
date: 2018-12-20 10:25:26
tags: 
    - Maven
categories: 
    - Java
---

**目录 start**
 
1. [Maven](#maven)
    1. [安装](#安装)
        1. [Maven常用命令](#maven常用命令)
            1. [从jar安装到本地库](#从jar安装到本地库)
        1. [settings.xml配置](#settingsxml配置)
            1. [配置镜像源](#配置镜像源)
                1. [阿里云](#阿里云)
            1. [配置本地仓库](#配置本地仓库)
    1. [maven配置](#maven配置)
        1. [主配置文件详解](#主配置文件详解)
        1. [配置代码编译版本](#配置代码编译版本)
    1. [构建](#构建)
        1. [使用maven构建多模块的项目](#使用maven构建多模块的项目)
        1. [Profiles](#profiles)
        1. [测试](#测试)
        1. [部署](#部署)
    1. [maven的依赖](#maven的依赖)
        1. [1 依赖的范围](#1-依赖的范围)
            1. [依赖的传递](#依赖的传递)
        1. [处理项目间依赖方法](#处理项目间依赖方法)
        1. [依赖冲突](#依赖冲突)
            1. [排除依赖](#排除依赖)
        1. [继承](#继承)
    1. [常用插件](#常用插件)
        1. [lombok](#lombok)
        1. [protobuf](#protobuf)
        1. [打包可执行Jar](#打包可执行jar)
            1. [assembly](#assembly)
            1. [shade](#shade)
            1. [jar](#jar)
    1. [构建工具对比](#构建工具对比)
        1. [Maven和Ant的区别一](#maven和ant的区别一)
        1. [Maven的优势](#maven的优势)
    1. [发布构件到公共仓库](#发布构件到公共仓库)
1. [配置私服](#配置私服)
    1. [nexus](#nexus)
    1. [码云](#码云)
        1. [创建仓库](#创建仓库)
        1. [引用仓库中的构件](#引用仓库中的构件)
            1. [Gradle](#gradle)
            1. [Maven](#maven)

**目录 end**|_2019-06-04 19:53_|
****************************************
# Maven
> [官网](https://maven.apache.org/) | [官网手册](https://maven.apache.org/guides/) | [http://takari.io/ 在线练习网](http://takari.io/)
> [关于Maven的完整博客](http://tengj.top/2018/01/01/maven/)  

## 安装
- 下载zip包解压，将bin目录配置至PATH（最好是配置MAVEN_HOME然后引用）

### Maven常用命令
> `mvn [插件]:[目标] [参数]`  
> `mvn [阶段]`

* mvn archetype:generate ：创建 Maven 项目
    * -DgroupId=组织名/公司网址的反写+项目名
    * -DartifactId=项目名-模块名
    * -Dversion=版本号
    * -Dpackage=代码所在的包

- `compile` ：编译源代码
- `test-compile` ：编译测试代码
- `test` ： 运行应用程序中的单元测试
- `site` ： 生成项目相关信息的网站
- `clean` ：清除目标目录中的生成结果
- `package` ： 依据项目生成 jar 文件
- `install` ：在本地 Repository 中安装 jar
- `deploy`：将jar包发布到远程仓库
- 使用id为ChatServer的Profile `-PChatServer` 

- 跳过测试
    - `-Dmaven.test.skip=true` 不执行测试用例，也不编译测试用例类。
    - `-DskipTests=true` 不执行测试用例，但编译测试用例类生成相应的class文件至target/test-classes下
    - `-Dmaven.javadoc.skip=true` 跳过文档生成

_配置文件中配置_
```xml
<plugin>
    <groupId>org.apache.maven.plugins</groupId>
    <artifactId>maven-surefire-plugin</artifactId>
    <configuration>
        <skip>true</skip>
    </configuration>
</plugin>
```
#### 从jar安装到本地库
```
mvn install:install-file 
    -Dfile=D:\mvn\spring-context-support-3.1.0.RELEASE.jar \
    -DgroupId=org.springframework  \
    -DartifactId=spring-context-support \
    -Dversion=3.1.0.RELEASE \
    -Dpackaging=jar
```
*****
### settings.xml配置
> 要特别注意 `settings.xml` 后者覆盖前者 加载顺序是: 
>> `maven目录/conf/setting.xml`  
>> `用户目录下/.m2/setting.xml` 

#### 配置镜像源
> 在 用户目录下 .m2/setttings.xml 中 找到 mirrors 标签 进行添加`mirror节点`即可

##### 阿里云

```xml
<mirror> 
    <id>alimaven</id> 
    <name>aliyun maven</name> 
    <url>http://maven.aliyun.com/nexus/content/groups/public/</url> 
    <mirrorOf>central</mirrorOf> 
</mirror> 
```
#### 配置本地仓库
`localRepository节点`
*****************
## maven配置
> [插件地址](http://maven.apache.org/plugins/index.html)

### 主配置文件详解
> [版本说明](http://www.blogjava.net/RomulusW/archive/2008/05/04/197985.html)

`pom.xml`
```xml
      <project xmlns="http://maven.apache.org/POM/4.0.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://maven.apache.org/POM/4.0.0 http://maven.apache.org/xsd/maven-4.0.0.xsd">
     <modelVersion>4.0.0</modelVersion>
     <groupId>反写的公司域名+项目名</groupId>
     <artifactId>项目名+模块名</artifactId>
     <!--
         第一个 0 是大版本号
         第二个 0 是分支版本号
         第三个 0 是小版本号
         snapshot 快照
         alpha 内部测试
         beta 公测
         RC 发行候选版本
         Release/GA 正式发布
     -->
     <version>0.0.1-SNAPSHOT</version>
     <!--jar war zip pom-->
     <packaging>jar</packaging>
     <!--项目描述名-->
     <name>test</name>
     <!--项目地址-->
     <url>http://maven.apache.org</url>
     <!--项目描述-->
     <description></description>
     <developers></developers>
     <licenses></licenses>
     <orgnazation></orgnazation>

    <!-- 配置属性 -->
    <properties>
		<project.build.sourceEncoding>UTF-8</project.build.sourceEncoding>
        <!-- 统一定义版本 -->
        <springframework.version>1.5.6</springframework.version>
	</properties>
     <!--依赖-->
     <dependencies>
       <dependency>
         <groupId>junit</groupId>
         <artifactId>junit</artifactId>
         <version>3.8.1</version>
         <!--
            test 表明这个构件只在test目录下可以被引用
            compile 默认的
            provided 只在编译中引用
            runtime 编译和运行都有效
         -->
         <scope>test</scope>
         <!--设置依赖是否可选，默认是false-->
         <optional></optional>
         <!--排除依赖传递列表-->
         <exclusions></exclusions>
       </dependency>
     </dependencies>
     <dependencyManagement>
     </dependencyManagement>
     <build>
      <plugins>
         <!-- 构件三要素 -->
      </plugins>
     </build>
     <!--继承-->
     <parent></parent>
     <modules>
         <module></module>
     </modules>
```

### 配置代码编译版本
```xml
    <plugin>
        <artifactId>maven-compiler-plugin</artifactId>
        <version>3.1</version>
        <configuration>
            <source>1.8</source>
            <target>1.8</target>
            <encoding>UTF-8</encoding>
        </configuration>
    </plugin>
```

## 构建
### 使用maven构建多模块的项目
`父项目pom文件`
``` xml
    <groupId>com.github.kuangcp</groupId>
    <artifactId>Modules</artifactId>
    <version>1.0-SNAPSHOT</version>
    <packaging>pom</packaging>
    <modules>
        <module>repository</module>
        <module>service</module>
        <module>website</module>
    </modules>
    <properties>
        <project.build.sourceEncoding>UTF-8</project.build.sourceEncoding>
        <java.version>1.8</java.version>
    </properties>
```

`子项目pom文件`
```xml
    <artifactId>website</artifactId>
    <version>1.0-SNAPSHOT</version>
    <packaging>jar</packaging>
    <parent>
        <groupId>com.github.kuangcp</groupId>
        <artifactId>Modules</artifactId>
        <version>1.0-SNAPSHOT</version>
    </parent>
```

### Profiles
> [Official Doc](http://maven.apache.org/guides/introduction/introduction-to-profiles.html)

`简单配置`
```xml
    <profiles>
        <profile>
            <id>development</id>
            <activation>
                <activeByDefault>true</activeByDefault>
            </activation>
            <properties></properties>
        </profile>
        <profile>
            <id>production</id>
            <properties></properties>
        </profile>
    </profiles>
```

> [Maven 如何为不同的环境打包](https://www.zybuluo.com/haokuixi/note/25985) `开发、测试和产品环境`

- 使用 test profile 执行命令 `mvn clean package -P test`

- [ ] 子项目编译打包各自独立，怎么整合成一个

### 测试
> mvn test 

- 跳过测试 `mvn test -DskipTests`
- 执行指定测试类 `mvn test -Dtest=类名`

### 部署
> [Java项目部署方式整理](/Java/AdvancedLearning/Deploy.md)

> [deploy with source](https://stackoverflow.com/questions/4725668/how-to-deploy-snapshot-with-sources-and-javadoc)

******************
## maven的依赖
### 1 依赖的范围
> 依赖范围就是用来控制依赖和三种classpath(编译classpath，测试classpath、运行classpath)的关系

- `compile`:编译依赖范围。如果没有指定，就会默认使用该依赖范围。使用此依赖范围的Maven依赖，对于编译、测试、运行三种classpath都有效。
    - 典型的例子是spring-core,在编译、测试和运行的时候都需要使用该依赖。
- `test`: 测试依赖范围。使用次依赖范围的Maven依赖，只对于测试classpath有效
    - 在编译主代码或者运行项目的使用时将无法使用此依赖。典型的例子是Jnuit,它只有在编译测试代码及运行测试的时候才需要。
- `provided`:已提供依赖范围。使用此依赖范围的Maven依赖，对于编译和测试classpath有效，但在运行时候无效。
    - 典型的例子是servlet-api,编译和测试项目的时候需要该依赖，但在运行项目的时候，由于容器以及提供，就不需要Maven重复地引入一遍。
- `runtime`:运行时依赖范围。使用此依赖范围的Maven依赖，对于测试和运行classpath有效，但在编译主代码时无效。
    - 典型的例子是JDBC驱动实现，项目主代码的编译只需要JDK提供的JDBC接口，只有在执行测试或者运行项目的时候才需要实现上述接口的具体JDBC驱动。

| 依赖范围 Scope | 对于编译classpath | 对于测试classpath | 对于运行classpath | Demo | 
|:----:|:----:|:----:|:----:|:----:|
| compile | Y | Y | Y | spring-boot-starter-web |
| test |  | Y |  | Junit |
| provided | Y | Y |  | servlet-api |
| runtime |  | Y | Y | JDBC的实现Jar |
| system | Y | Y |  | Maven仓库之外的类库文件 |

#### 依赖的传递
- 比如一个account-email项目为例
    - account-email有一个compile范围的spring-code依赖，
    - spring-core有一个compile范围的commons-logging依赖，
- 那么commons-logging就会成为account-email的compile的范围依赖，commons-logging是account-email的一个传递性依赖

### 处理项目间依赖方法
```
项目A依赖B
A项目 pom.xml中配置依赖 （构件三要素）
B项目 先clean package
      然后build 的 install
A 项目 compile
```

### 依赖冲突
- 依赖路径短优先
   - 1 A->B->C->X(jar文件)
   - 2 A->C->X(jar文件)
   - 会选择 2 中的X的jar版本
- 先声明的优先

#### 排除依赖
`对应的<dependency>标签中添加`
```xml
<exclusions>
    <exclusion>
        <groupId>org.springframework.boot</groupId>
        <artifactId>spring-boot-starter-logging</artifactId>
    </exclusion>
</exclusions>
```
### 继承
> 新建一个项目作为父项目  
> 然后在需要引用父项目的子项目pom文件中, 加上parent 标签里面写上 父项目的三要素

*************************

## 常用插件
### lombok
> [详细](/Java/Tool/Lombok.md)

### protobuf
> [maven 插件 ](https://www.xolstice.org/protobuf-maven-plugin/) `本质还是要使用系统安装的protoc, 然后插件实现了自动编译文件`

- [protoc-jar](https://github.com/os72/protoc-jar-maven-plugin)`自动识别平台, 使用对应的编译器编译得到java文件, 但是目前还有一些bug`

### 打包可执行Jar
#### assembly
```xml
    <plugin>
        <artifactId>maven-assembly-plugin</artifactId>
        <version>3.0.0</version>
        <configuration>
            <archive>
                <manifest>
                    <mainClass>MainClass</mainClass>
                </manifest>
            </archive>
            <descriptorRefs>
                <descriptorRef>jar-with-dependencies</descriptorRef>
            </descriptorRefs>
        </configuration>
        <executions>
            <execution>
                <id>make-assembly</id>
                <phase>package</phase>
                <goals>
                    <goal>single</goal>
                </goals>
            </execution>
        </executions>
    </plugin>
```

#### shade

```xml
    <plugin>
        <groupId>org.apache.maven.plugins</groupId>
        <artifactId>maven-shade-plugin</artifactId>
        <version>3.2.1</version>
        <executions>
            <execution>
                <phase>package</phase>
                <goals>
                    <goal>shade</goal>
                </goals>
                <configuration>
                    <transformers>
                        <transformer implementation="org.apache.maven.plugins.shade.resource.ManifestResourceTransformer">
                            <mainClass>com.baturu.ofc.batch.PartsSpuStatistic</mainClass>
                        </transformer>
                    </transformers>
                </configuration>
            </execution>
        </executions>
    </plugin>
```

#### jar

****************************

## 构建工具对比
> [码农翻身:小李的Build之路(上)](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTc0NzExNg==&mid=2665513207&idx=1&sn=cbfad70e656fc50c4fff18678a282b95&scene=21#wechat_redirect) | [码农翻身:小李的Build之路(下)](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTc0NzExNg==&mid=2665513212&idx=1&sn=280647b0c6cd265f85590f64d3216bee&scene=21#wechat_redirect) `这个小故事讲述了ant到maven的演化`

### Maven和Ant的区别一

1. ant脚本是可以直接运行在maven中的。maven和ant最大的差别就是在于maven的编译以及所有的脚本都有一个基础，就是POM（project object model）。这个模型定义了项目的方方面面，然后各式各样的脚本在这个模型上工作，而ant完全是自己定义，显然maven更胜一筹。

2. maven对所依赖的包有明确的定义，如使用那个包，版本是多少，一目了然。而ant则通常是简单的inclde 所有的jar。导致的最终结果就是，你根本无法确定JBoss中的lib下的common－logging 是哪个版本的，唯一的方法就是打开 META－INF 目录下MANIFEST.MF。

3. maven是基于中央仓库的编译，即把编译所需要的资源放在一个中央仓库里，如jar，tld，pom，等。当编译的时候，maven会自动在仓库中找到相应的包，如果本地仓库没有，则从设定好的远程仓库中下载到本地。这一切都是自动的，而ant需要自己定义了。这个好处导致的结果就是，用maven编译的项目在发布的时候只需要发布源码，小得很，而反之，ant的发布则要把所有的包一起发布，显然maven又胜了一筹。

4. maven有大量的重用脚本可以利用，如生成网站，生成javadoc，sourcecode reference，等。而ant都需要自己去写。

5. maven目前不足的地方就是没有象ant那样成熟的GUI界面，不过mavengui正在努力中。目前使用maven最好的方法还是命令行，又快又方便

### Maven的优势

- 协同开发的基本规范，为大家提供方便的协作的模式，能增加代码的复用，提高生产率。
- 提供方便，规范化的打包方法，是公司完成自动构建系统的核心部分，能帮助提高敏捷开发的效率(敏捷开发提倡尽早集成)。
- 减少冗余，减少出错的可能。
- 中心资源库管理，能减低源码库的大小，中心资源库可以统一定期备份。
- 目录结构规范，让开发者从一个maven项目过度到另一maven项目很容易。
- 大量的开源项目使用了maven。

********************
## 发布构件到公共仓库
- [ ] Jforg mvnrepository 

> [将项目发布到 maven 中央仓库踩过的坑](http://blog.csdn.net/h3243212/article/details/72374363)

> [发布Maven构件到中央仓库](https://www.xncoding.com/2018/01/27/tool/maven-central.html)  
> [android-library-publish-to-jcenter](https://github.com/panpf/android-library-publish-to-jcenter)

*********************
# 配置私服
> 不用去跑审核流程, 私有, 快速, 便捷
## nexus
> 需要运行软件, 一般公司内部局域网使用, 如果自己有服务器也能开放给公众使用 [参考博客: maven私服搭建及gradle上传](https://www.jianshu.com/p/b1fe26d5b8c8)

## 码云
> 利用公开仓库来搭建私服 | [参考博客:  使用git仓库搭建maven私服 ](https://my.oschina.net/polly/blog/1649362)

### 创建仓库
> 当然了在各个托管平台都可以的, 只不过码云是国内的, 毕竟要快 github gitlab bitbucket 就....

1. 创建好一个空的公开仓库
2. 使用统一的groupId, 这样就会放到默认目录 `~/.m2/repository/` 下 只要在groupId对应的目录下 git init
3. 只需在项目中执行install, 然后在此目录进行提交即可

### 引用仓库中的构件
#### Gradle
build.gradle 中添加
```groovy
repositories {
    maven{
        url "https://gitee.com/你的用户名/创建的仓库/raw/master"
    }
}
```
#### Maven
pom.xml中添加
```xml
    <repositories>
    <repository>
        <id>mvnrepo</id>
        <name>mvn repository</name>
        <url>https://gitee.com/用户名/仓库/raw/master</url>
    </repository>
    </repositories>
```
